\documentclass[12pt,english]{report}

\usepackage{paquetes_todos}

\usepackage[showboxes]{textpos}
%\setlength{\baselineskip}{1}

\newenvironment{itemize_f}%
  {\begin{itemize}%
    \setlength{\itemsep}{0pt}%
    \setlength{\parskip}{0pt}}%
  {\end{itemize}}
%\setlength\itemsep{-.2cm} %
\usepackage{framed}

\usepackage{lineno}
\linenumbers
\usepackage{natbib}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings} % entorno para programacion
\usepackage{pdflscape} % entorno para rotar hoja
\begin{document}
% Portada
\title{Activity report Thesis}
\author{Francisco Martínez Sánchez}
\prevdegrees{Bs. Physics}
%\prevdegrees{Grados previos}
\institute{UNISON}
\department{DIFUS}
\degree{Master}
\supervisor{Dr. Alfredo Castañeda}
\city{Sonora/Hermosillo}
\degreemonth{Mes}
\degreeyear{Año}
\maketitle
%\begin{acknowledgements}

%\end{acknowledgements}

\tableofcontents
\clearpage
\listoftables
\clearpage
\listoffigures
\clearpage

\begin{abstract}
\end{abstract}

%\begin{summary}
%\end{summary}

\pagenumbering{arabic}



\input{link.tex}
%overleaf
%local
\input{Introduccion/Introduccion.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Cap Fisica de Particulas %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Física de Partículas.}
\input{Fisica_de_Particulas/Introduccion.tex}

	\section{El Universo y su evolución.} 
	\input{Fisica_de_Particulas/Universo.tex}
	
	\section{Modelo Estándar.} 	
	\input{Fisica_de_Particulas/Modelo_estandar.tex}
	
		\subsection{Composición de la Materia y Fuerzas Fundamentales} 
		\input{Fisica_de_Particulas/Materia_y_Fuerzas.tex}
		
		\subsection{Simetrías y Lagrangiano.} 
		\input{Fisica_de_Particulas/lagrangiano_modelo_estandar.tex}
	
		\subsection{Insuficiencias del modelo.}
		\input{Fisica_de_Particulas/Insuficiencias_ME.tex}
	
	
	\section{M\'as all\'a del modelo est\'andar con la Materia Oscura.}
	\input{Fisica_de_Particulas/Materia_Oscura.tex}
	
		\subsection{Evidencias observacionales.}
		\input{Fisica_de_Particulas/Pruebas_Oscuras.tex}
		
		%\subsection{Alternativas Teóricas}
		%\input{Fisica_de_Particulas/Alternativas_Oscura.tex}
		
		\subsection{Composición de la Materia Oscura.}
		\input{Fisica_de_Particulas/Materia_Oscura_Composicion.tex}
		
		%\subsection{Modelos de Extensión.}		
		\subsection{Partículas supersimetrías.}
		\input{Fisica_de_Particulas/Supersimetria.tex}
		
		
		\subsection{Extensión del Modelo Estándar con Supersimetría.}
		\input{Fisica_de_Particulas/MSSM.tex}
					
		
		\subsection{Modelo Dark-SUSY.}		
		\input{Fisica_de_Particulas/Dark_matter_model.tex}
		
				

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Cap Antecedentes Teóricos %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Experimento y Simulación.}
\input{Analisis_y_Resultados/Introduccion.tex}
		
	\section{Física de Altas Energías.}
	\input{Analisis_y_Resultados/materia_oscura_LHC.tex}
		
		\subsection{Actualizando HLC.}	
		\input{Analisis_y_Resultados/LHC_Actualizacion.tex}
	
	\section{Experimento CMS.}
	\input{Analisis_y_Resultados/Experimento_CMS_del_CERN.tex}
	
	
		\subsection{Identificación y Reconstrucción de Muones.}
		\input{Analisis_y_Resultados/Reconstruccion_Muones.tex}
		%\subsection{Actualizando CMS.*}	
		%\input{Analisis_y_Resultados/CMS_Actualizacion.tex}
		
	\section{Simulación en Altas Energías.}
	\input{Analisis_y_Resultados/Simulacion.tex}
	
		\subsection{Implementando ROOT.}\label{C_root}
		\input{Analisis_y_Resultados/Root.tex}
		
		%\subsection{Visualización de eventos con EVE.}
		%\input{Analisis_y_Resultados/EVE.tex}
		
		\subsection{Altas Energías con MadGraph.}\label{C_madgraph}
		\input{Analisis_y_Resultados/MadGraph.tex}

		\subsection{Hadronizacion con Pythia 8.}\label{C_pythia8}
		\input{Analisis_y_Resultados/Pythia.tex}

		\subsection{Simulando el detector con Delphes 3.}\label{C_delphes}
		\input{Analisis_y_Resultados/Delphes.tex}

	%\section{Modelo de señal y generación de eventos Monte Carlo.}	
	%\input{Analisis_y_Resultados/Generacion_MC.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Other %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Simulación y Análisis de Resultados.}
\input{Simulacion/Introduccion.tex}

    \section{Herramientas de caracterización.}
    \input{Simulacion/Herramientas_de_simulacion.tex}
    
        \subsection{Generación de los datos.}\label{Cap_genera}
        \input{Simulacion/Proyecto_Generacion.tex}
        
        \subsection{Procesamiento y conversión de los datos.}
        \input{Simulacion/Procesamiento.tex}
        
        \subsection{Métodos de regresión de datos.}
        \input{Simulacion/Regresion.tex}\label{Cap_regresion}
        % \subsection{Módulos para el procesamiento estadistico.}
    
	\section{Análisis de eventos.}
    \input{Simulacion/Muones_por_Entradas.tex}
    
    \section{Generalidades de las propiedades independientes de los muones.}
    \input{Simulacion/Propiedades_generales.tex}
    
	\section{Reconstrucción de los fotones oscuros.}
	
		\subsection{Reconstrucción de los eventos con 4 muones.}
		\input{Simulacion/Reconstruye_4muones.tex}
		
		\subsection{Reconstrucción de los eventos con menos de 4 muones.}	
		\input{Simulacion/Reconstruye_menosde4muones.tex}
		
		\subsection{Reconstrucción total de fotones oscuros.}	
		\input{Simulacion/Reconstruye_fotones_oscuros.tex}

    
    \section{Aislamiento.}
    

    
    %\section{Muon efficiency parametrization}

%\section{Integration of Dark-SUSY model}

%\section{Delphes Simulation}

%\section{Muon system}

%\subsection{CMS detector}

%\subsection{Luminosity Era}

%\chapter{Simulation}

%\section{Parton Level and Hadronization}

%\section{Detector simulation}

%\chapter{Next steps}

%% Resultados y Analisis
%\input{Analisis_y_Resultados/Introduccion.tex}

%\input{Analisis_y_Resultados/Analisis_y_Resultados.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Anexos %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{Anexo A}\label{anexoA}
\input{Anexos/Experimentos_Oscura.tex}



%\bibliographystyle{UNAMThesis}
%\bibliographystyle{abbrv}
%\bibliographystyle{APA}
\bibliographystyle{UNAMThesis} % estilo bibliografico
\bibliography{ParticleUnison}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referencias Bibliográficas}
\end{document}
